% !TeX spellcheck = de_DE
\chapter{Entwicklung des Versuchsaufbaus}
\section{Auslegung}
\subsection{Konstruktion Halterung}
Für das vermessen des Strömungsprofils mit  der Pitotrohrsonde ist es notwendig eine Einrichtung zu entwerfen, in der die Sonde aufgenommen werden kann und sich in dem zweidimensionalen Messraster verfahren lässt.

Für die Messungen mit der Sonde muss diese ausgerichtet sein. Das bedeutet, dass die Öffnungen der Rohre in Richtung der späteren Strömung stehen müssen. Der Hersteller gibt eine maximale Abweichung von  \SI{15}{\degree} %Aus Anlteiung Staurohre
zur Strömungsrichtung an. Zudem sollte die Befestigung der Sonde spielfrei sein, damit sich durch das spätere Bewegen im Strömungsfeld keine Änderungen der Ausrichtung ergeben können. Die Halterung soll sich zudem an dem Linearantrieb xxxx befestigen lassen.
Die Pitotrohrsonde wiegt \SI{299.8}{\g}. Damit bleibt für die Halterung noch ein Gewichtsbudget von \SI{701.2}{\g} damit die Forderung xxx eingehalten wird. Das Messfeld, welches mit der Sonde erreicht werden soll, hat Abmessungen von \SI{150}{\mm\squared}. Dies entspricht dem möglichen Verfahrweg des Linearantriebs GRWxxx.
\begin{center}% Für den gewünschten vertikalen Abstand sorgen.
	\begin{minipage}{\linewidth}% Damit Abbildung und Beschriftung zusammen bleiben
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{bilder/messbereich}
	\caption{Geplanter Messbereich}
	\label{fig:messbereich}
	\end{minipage}
\end{center}

Dazu muss die Sonde in der y-Richtung so platziert werden, dass sie mit der Öffnung bei \SI{-75}{\milli\meter} steht, wenn der Linearantrieb bei null steht. Weiterhin muss sichergestellt sein, dass die Öffnungen des Pitotrohres in einer ungestörten Anströmung platziert werden. Das bedeutet, dass zwischen dem Austritt der der Strömung aus dem Schmelzkanal und der Öffnung des Pitotrohres.
In Abbildung xxx ist die Halterung zu sehen.

\begin{center}% Für den gewünschten vertikalen Abstand sorgen.
	\begin{minipage}{\linewidth}% Damit Abbildung und Beschriftung zusammen bleiben.
		\centering
		\includegraphics[width=0.45\textwidth]{bilder/pitothalterung.png}
		\captionof{figure}{Entwickelte Pitotrohrhalterung}
		\label{fig:pitohalterung}
	\end{minipage}
\end{center}

Zur Befestigung der Linearantriebe an das Gestell der Startrampe werden Klammern benutzt, welche bereits zur Befestigung der Hochgeschwindigkeitskamera genutzt werden. Diese zeichnen sich dadurch aus, dass sie einfach zu montieren sind und ein Gewicht von bis zu \SI{100}{\kg} halten können. Diese Klammern werden mittels eines Winkels an der Unterseite an den Enden des ZRW-1040 angebracht. Dazu sind an der Unterseite des ZRWs Nuten, in denen Nutensteine eingebracht werden. Mit diesen Nutensteinen, kann der Winkel verschraubt werden. Der Winkel wird zusätzlich versteift, damit dieser sich durch die Bewegung des Schlittens und der dadurch resultierenden Gewichtsverlagerung nicht verbiegt.

%Abnehmebarkeit, Klemmen, Bezug auf platz in der Vakuumkammer, Stabilität, Sicherheitsabstand aus den Thermometern, Berechnung zur Platzierung des Pitotrohres
\subsection{Auswahl des Schrittmotors}
Zur Bewegung des Schlittens der ZRW-1040 Linearachse ist ein Schrittmotor zu bestimmen. Als wichtiges Auslegungskriterium ist das notwendige Motordrehmoment zu nennen. Wird ein Schrittmotor hier überlastet, kann es passieren, dass die Spulen überspringen und der Motor somit Schritte verliert. Damit wäre keine genaue Positionierung mehr möglich, da die Zählung der Schritte damit nicht mehr sichergestellt ist.  
Für die Berechnung des notwendigen Motordrehmomentes wird in \autocite{Mansius.2012} folgende Gleichung angegeben:
\begin{equation}
M_{besch}=M_{verz}=J_A*\alpha\\
\label{eq:Moment}
\end{equation}
mit:
\begin{equation}
J_A=m*\left( \frac{K_{VA}}{2*\pi}\right) ^2
\end{equation}
und:
\begin{equation}
\alpha=\frac{a*2*\pi}{K_{VA}}
\end{equation}
Dabei ist $J_A$ das Massenträgheitsmoment der Masse $m$ die von dem Motor auf dem Linearantrieb bewegt werden soll und $K_{VA}=\pi*d_{rad}$ die Vorschubkonstante. %Überprüfen wie der im Buch heißt
Dieser ist vom Hersteller mit \SI{66}{\mm\per U}\autocite{ZLW:TechnischDaten} angegeben. Das bedeutet für jede vollständige Umdrehung des Motors werden \SI{66}{\mm} auf der Achse von dem Schlitten ausgeführt.
Durch die Forderung HAL-060, dass der Linearantrieb GRW-0630 maximal \SI{1}{\kilo\gram} bewegen kann und selber ein Gewicht von \SI{\approx\,600}{\gram} besitzt, ist die zu bewegende maximale Masse im Vorhinein bekannt. Aus Gründen der Sicherheit und der unbekannten inneren Reibungsparameter des ZRW-1040 wird mit einer zu verfahrenden Masse von \SI{2}{\kilo\gram} gerechnet. Die benötigte Beschleunigung $a$ liegt bei, um die Anforderung HAL-030  zu erfüllen.
Damit läßt sich $J_A$ und $\alpha$ bestimmen zu:
\begin{align*}
J_A=\SI{2}{\kilo\gram}\*\left(\frac{\SI{66}{\mm\per U}}{2*\pi}\right)^2 = \SI{2,20677e-4}{\kilo\gram\square\meter}  \\
\alpha=\frac{\SI{0,04}{\meter\per\square\second}*2*\pi}{\SI{66}{\mm\per U}} = \SI{3,8}{\per\square\second}
\end{align*}
eingesetzt in \autoref{eq:Moment} lautet das notwendige Motordrehmoment:
\begin{equation*}
M= \SI{8,3625e-4}{\kilo\gram\square\meter\per\square\second} =\SI{0.00083}{\N\meter}
\end{equation*}
Mit diesem ermittelten Wert wird der zum Einsatz kommende Motor gesucht. Hier stellt sich heraus, dass sich hier der Schrittmotor der Größe NEMA17 der Firma Igus eignet. Er besitzt ein Haltemoment von \SI{0,5}{\N\meter}\autocite{NEMA17} welches für die Aufgabe ausreicht. Zusätzlich gibt es zu diesem Motor und dem bereits vorhandenen Linearantrieb eine passende Kupplung und eine Montagehalterung. 

 \begin{center}
 \begin{minipage}{\linewidth}% Damit Abbildung und Beschriftung zusammen bleiben.
 \centering
 \captionof{table}{wichtige Daten NEMA17\autocite{NEMA17}}\vspace{8pt}
 \begin{tabular}{cc}
 \toprule
 Bezeichnung & Wert\\
 \midrule
 Nennspannung & \SI{24\dots 48}{\V}\\
 Haltemoment & \SI{0,5}{\N\meter}\\
 Schrittwinkel & \SI{1,8}{\degree}\SI{\pm 5}{\percent}\\
 Gewicht & \SI{0,43}{\kg}\\
 Umgebungstemperatur & \SI{-10\dots 50}{\celsius}\\
 \bottomrule
 \end{tabular}
 \label{tab:nema17}
 \end{minipage}
 \end{center}
